%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=1
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°4}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}




\section{\textcolor{gray}{Présentation algébrique}}
\section{\textcolor{gray}{Interprétation géométrique des nombres complexes}}
%otemplate


\section{Forme trigonométrique et forme exponentielle}
\label{sec:trigoexpo}



\subsection{Forme trigonométrique}
\label{sec:ft}

Soit \ouv\ un repère orthonormal du plan.

À tout point du plan de coordonnée $(x;y)$ on associe un unique nombre
complexe $z=x+\i y$, réciproquement à tout nombre complexe $z=x+\i y$ on associe
un unique point d'affixe $z$ de coordonnée $(x;y)$.


Si $z\neq 0$, le point d'affixe $z$ admet des coordonnées polaires
$(r;\theta)$ avec $\sys{x=r\cos(\theta)}{y=r\sin(\theta)}$. Donc $z$
peut s'écrire 

\begin{eqnarray*}
  z=r(\cos(\theta)+\i\sin(\theta)).
\end{eqnarray*}

Cette écriture est appelée \textbf{forme trigonométrique} du nombre
complexe $z$. Le réel $r$ n'est autre que le module de $z$ et on dit
que $\theta$ est \textbf{un} argument de $z$. 


\begin{exemple} Soit $z=1+\sqrt{3}\i$,
  $|z|=\sqrt{1^2+(\sqrt{3})^2}=2$.



  \begin{equation*}
    z=2\left(\frac{1}{2}+\i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)=2\left(\cos(\frac{\pi}{3})+\i\sin(\frac{\pi}{3})\right)
  \end{equation*}


$\frac{\pi}{3}$ est un argument de $1+\sqrt{3}\i$.



\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{trigo_expo_fig1}
\end{center}
\end{exemple}





\begin{remarque}
  Un nombre complexe non nul a une infinité d'argument. L'argument
  d'un nombre complexe est défini à $2\pi$ près.
\end{remarque}


\begin{exercice}
  Donner une écriture trigonométrique des nombres complexes suivants:

  \begin{enumerate}
  \item $z_1=1+\i$
  \item $z_2=-\sqrt{3}+\i$
  \item $z_3=-3\i-\sqrt{3}$
  \item $z_4=-3-4\i$
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
  
      \begin{enumerate}
      \item $|z_1|=\sqrt{2}$.

        $z_1=\sqrt{2}(\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{\i}{\sqrt{2}})=\sqrt{2}(\frac{\sqrt{2}}{2}+\i\frac{\sqrt{2}}{2})=\sqrt{2}(\cos\frac{\pi}{4}+\i\sin\frac{\pi}{4})$.
        \item $z_2=2(\cos(\frac{5\pi}{6})+\i\sin(\frac{5\pi}{6}))$
        \item $z_3=2\sqrt{3}(\cos(-\frac{2\pi}{3})+\i\sin(-\frac{2\pi}{3}))$
        \item $|z_4|=5$, notons $\alpha$ une mesure de l'argument de
          $z_4$. On a:

          \begin{equation*}
            \sys{\cos\alpha=\frac{-3}{5}}{\sin\alpha=\frac{-4}{5}}
          \end{equation*}

          $\arccos(-\frac{3}{5})\simeq 2,215$, or $\sin\alpha<0$,
          donc $\alpha\simeq -2,215$ à $2\pi$ près.

          $z_4=5(\cos(-2,215)+\i\sin(-2,215))$
      \end{enumerate}


Avec \texttt{Xcas}.


      \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{complexe_fig11}
      \end{center}

  
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $Z_1=\frac{2\i+1}{\i+2}$ et $Z_2=\frac{1-2\i}{2-\i}$
  \begin{enumerate}
  \item Donner la forme algébrique de $Z_1$
   \item Déterminer géométriquement, puis par le calcul, l'ensemble des points $M$ d'affixe
    $z$ tels que $|z-Z_1|=|Z_2|$
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $Z_1=\frac{4+3\i}{5}$
    \item Remarquons que $|Z_2|=1$ et notons $A$ le point d'affixe $Z_1$, donc l'ensemble des points $M$ d'affixe
    $z$ tels que $|z-Z_1|=|Z_2|$ est le cercle de centre $A$ et de
    rayon 1.

    \begin{eqnarray*}
      |z-Z_1|=|Z_2|\\
      |z-Z_1|^2=|Z_2|^2=1\\
      (x-\frac{4}{5})^2+(y-\frac{3}{5})^2=1\\
      x^2+y^2-\frac{8}{5}x-\frac{6}{5}y=0
    \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}


    \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{trigo_expo_fig5}
    \end{center}
  \end{sol}
\end{exercice}


\subsection{Rappels et/ou compléments}
\label{rappels}


\subsubsection{Le produit scalaire}
\label{sec:ps}

En physique le travail d'une force $\overrightarrow{F}$ le long d'un
segment $AB$ est défini par:


\begin{equation*}
  \overrightarrow{F}\cdot\overrightarrow{AB}=||\overrightarrow{F}||\times
  AB\times \cos(\overrightarrow{F};\overrightarrow{AB}).
\end{equation*}





Si $\overrightarrow{F}$ et $\overrightarrow{AB}$ sont colinéaires de
même sens  $\overrightarrow{F}$ <<travaille pleinement>> car
$\cos(\theta)=1$, toute l'action de $\overrightarrow{F}$ permet
<<d'aller>> de $A$ vers $B$. Si $\overrightarrow{F}$ et $\overrightarrow{AB}$
sont orthogonaux $\overrightarrow{F}$  ne <<travaille>> pas car
$\cos(\theta)=0$, l'action de $\overrightarrow{F}$ ne permet pas <<d'aller>> de $A$ vers $B$.




On parle du \textbf{produit scalaire} des vecteurs $\overrightarrow{F}$ et $\overrightarrow{AB}$.



Si $\overrightarrow{u}$ et $\overrightarrow{v}$ sont deux vecteurs le
produit scalaire $\overrightarrow{u}\cdot \overrightarrow{v}$ vaut
$||\overrightarrow{u}||\times ||\overrightarrow{v}||\times
\cos(\overrightarrow{u};\overrightarrow{v})$.


Si $\coord{x}{y}$ et $\coord{x'}{y'}$ sont les coordonnées respectives
de $\overrightarrow{u}$ et $\overrightarrow{v}$ dans un repère
\textbf{orthonormal} alors:

\begin{equation*}
  \overrightarrow{u}\cdot \overrightarrow{v}=xx'+yy'
\end{equation*}



\begin{exemple}
  Calcul du produit scalaire.




\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{trigo_expo_fig2}
\end{center}




  \begin{itemize}
  \item Méthode n°1:


     $\overrightarrow{u}\cdot \overrightarrow{v}=2\times 1\times \cos(\frac{\pi}{3}-\frac{\pi}{6})=\sqrt{3}$
   \item Méthode n°2:

     $\overrightarrow{u}\cdot \overrightarrow{v}=1\times
     \frac{\sqrt{3}}{2}+\sqrt{3}\times \frac{1}{2}=\sqrt{3}$
  \end{itemize}
\end{exemple}




\subsubsection{Formules d'addition}
\label{fadd}


Le but de cette partie est de calculer $\cos(\alpha-\beta)$ en
fonction de $\cos(\alpha)$ et de $\cos(\beta)$.




Soit $A$ et $B$ deux points dont les affixes sont de module 1. On
désigne par $\alpha$ et par $\beta$ les arguments respectifs de ces
deux affixes.





\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{trigo_expo_fig3}
\end{center}


En calculant de deux manières différentes
$\overrightarrow{OA}\cdot\overrightarrow{OB}$, montrer que:



\begin{equation*}
  \cos(\alpha-\beta)=\cos(\alpha)\cos(\beta)+\sin(\alpha)\sin(\beta).
\end{equation*}


À partir de cette formule, on peut montrer les formules de
trigonométrie classique suivante:


Pour tous réels $\alpha$ et $\beta$ on a:
\begin{multicols}{2}
  \paragraph{Formules d'addition}

\begin{eqnarray*}
  \cos(\alpha+\beta)=\cos\alpha\cdot\cos\beta-\sin\alpha\cdot\sin\beta\\
 \cos(\alpha-\beta)=\cos\alpha\cdot\cos\beta+\sin\alpha\cdot\sin\beta\\
 \sin(\alpha+\beta)=\sin\alpha\cdot\cos\beta+\cos\alpha\cdot\sin\beta\\
 \sin(\alpha-\beta)=\sin\alpha\cdot\cos\beta-\cos\alpha\cdot\sin\beta\\
\end{eqnarray*}

\paragraph{Formules de duplication}

\begin{eqnarray*}
  \cos(2\alpha)&=&\cos^2\alpha-\sin^2\alpha\\
  \cos(2\alpha)&=&1-2\sin^2\alpha\\
  \cos(2\alpha)&=&2\cos^2\alpha-1\\
  \sin(2\alpha)&=&2\sin\alpha\cos\alpha\\
\end{eqnarray*}
\end{multicols}

\pagebreak
%ftemplate
\end{document}